%Behovet av att optimera lagring och överföring av digitala bilder har lett till utvecklingen av en mängd olika algoritmer vilka generellt delas in i förlustfria och förstörande metoder. Förlustfritt format som PNG (Portable Network Graphics), bevarar bildens exakta pixeldata genom att utnyttja statistiska överflöd vilket är avgörande i sammanhang där ingen information får gå förlorad [4]. Å andra sidan använder de format såsom den klassiska JPG-standarden och det modernare AVIF tekniker för att ta bort visuell information som det mänskliga ögat har svårt att uppfatta, vilket möjliggör en dramatisk minskning av filstorleken[7]. AVIF (AV1 Image File Format) är särskilt relevant för denna studie eftersom det bygger på modern videokodningsteknik och erbjuder stöd för både högt bitdjup och extra kanaler såsom alfakanalen för transparens (RGBA), vilket är nödvändigt för att hantera de latenta representationernas fyra kanaler [3]. Utvecklingen av nyare format som JPEG XL (JXL) fortsätter att pressa gränserna för hur effektivt komplex bildinformation kan representeras utan att den upplevda kvaliteten försämras.

En vanlig indelning inom bildkomprimering är mellan \emph{lossless} och \emph{lossy}. 
Vid \emph{lossless} komprimering är originalbilden och den rekonstruerade bilden identiska. 
Vid \emph{lossy} komprimering tillåts däremot vissa förluster i kvalitet mot en mindre filstorlek. En 
\emph{kvalitetsparameter} styr ofta avvägningen mellan bildkvalitet och filstorlek. 
Dessutom förekommer även uttrycket \emph{near-lossless}, vilket i praktiken innebär att skillnaden är 
försumbar för det mänskliga ögat, även om den rekonstruerade bilden inte är exakt identisk 
med originalet.


\subsubsection*{JPEG (lossy)}
JPEG är en etablerad standard för lossy bildkomprimering som fick sitt genomslag 
under 1990-talet. Metoden bygger på att bilden delas in i block som transformeras med den 
diskreta cosinustransformen (DCT). Koefficienterna kvantiseras därefter, vilket är det steg 
där informationsförlusten uppstår, och kodas sedan vidare med bland annat \textit{run-length-encoding} 
och \textit{Huffmanencodning}. JPEG har länge varit ett av de mest använda formaten för komprimering av 
fotografiska bilder, särskilt i webbsammanhang \cite[kap.~8]{gonzalez2017digital-global}.

%Det bästa med JPEG är att det funkar i stort sett överallt. Alla program och enheter klarar det.
%Men det finns nackdelar också. Det går till exempel inte att ha genomskinliga delar i en
%JPEG-bild, och komprimerar man för mycket blir det fula fläckar och konstigheter i bilden [2].
%Därför ville man hitta på nåt bättre.

\subsubsection*{PNG (lossless)}
PNG är ett lika etablerat bildformat som JPEG men används istället för lossless komprimering.
En stor fördel med PNG jämfört mot JPEG är att formatet stöder transparens, vilket gör det användbart i många
sammanhang där bilder användes i lager. Däremot blir filstorleken betydligt större än för
JPEG, särskilt för fotografiska bilder. PNG används ofta som arkiveringsformat snarare än delning över internet \cite{boutell1997png}.



\subsubsection*{WebP (lossless/lossy)}
WebP är Googles försök att göra ett bättre webbformat än föregångarna. Det lanserades  2010 och  bygger på
teknik från deras videocodec VP8. WebP kan både komprimera  lossy (som JPEG) och
lossless (som PNG). Det har också stöd för transparens och animation.
Förbättringarna gör så att WebP ofta kan göra bilderna mindre än JPEG utan att det ser sämre ut. Därför
har det ersatt JPEG för webben, där man vill att sidor ska laddas snabbt \cite{google2023webp}.




\subsubsection*{JPEG XL (lossless/lossy)}
JPEG XL utvecklades av samma organisation som skapade den ursprunliga JPEG-versionen. Det klarar både lossless komprimering och lossy. I dagsläget betraktas det som \emph{state-of-the-art} (SOTA) och överträffar ofta de tidigare formaten när det gäller filstorlek för samma kvalitet. 
En intressant detalj med JPEG XL är att det kan komprimera JPEG-bilder direkt utan att packa upp dessa först. 
 Det betyder att man  kan ersätta redan existerande bilder på en sajt till JPEG XL,
och samtidigt göra att dessa blir mindre än förut \cite{jpegxl_whitepaper_2023}. Det hanterar också moderna tekniker som
HDR och progressiv inladdning (att bilden visas stegvis medan den laddas) \cite{jpegxl_whitepaper_2023}.