% ==========================================
% 6. UTFÖRANDE [cite: 75, 204]
% ==========================================
%\section*{Utförande}
%\addcontentsline{toc}{section}{Utförande} 
%\textit{(Obs: Ni ska inte använda rubriken ovan, utan ersätta den med lämplig rubrik beroende på ert arbete.)}
%    \vspace{0.5cm} % tweak this

%Efter avsnitten ovan följer nu en beskrivning av vad ni gjort. Strukturen ska göras tydlig genom avsnittsrubrikerna. Det är viktigt med en klar och tydlig logisk struktur och ett berättande flöde.

%Ni ska ha med avancerad bakgrundskunskap som är nödvändig för att förstå hur ni löst uppgiften, och definiera hypoteser och viktiga begrepp. Beskrivning av experiment ska vara sådan att det ska gå att upprepa experimenten. Om en sådan beskrivning blir väldigt lång och detaljerad kan ni lägga den i en bilaga.


% ==========================================
% 6. UTFÖRANDE
% ==========================================
\section*{Experiment }
\addcontentsline{toc}{section}{Experiment}

%\subsection*{Dataset och bilder}
Experimenten utfördes på \textit{Kodak Lossless True Color Image Suite} \cite{franzen1999kodak},
ett välkänt referensdataset inom bildkomprimering bestående av 24 fotografier
med upplösningen 768\texttimes512 pixlar (både stående och liggande format).
%Bilderna är tagna med hög bildkvalitet och utan komprimeringsartefakter, och används flitigt i forskning för reproducerbara jämförelser av komprimeringsalgoritmer.
Alla 24 bilder i datauppsättningen inkluderades i experimentet.

%\subsection*{Komprimeringsstrategier}
Sju komprimeringsmetoder utvärderades för varje bild. Som baseline användes den okomprimerade kvantiserade latenten (\textit{RAW}), sparad med \texttt{numpy.save} i \texttt{.npy}-format utan komprimering. Därutöver utvärderades \textit{NumPy NPZ} (\texttt{savez\_compressed}), ett komprimerat filformat baserat på ZIP\footnote{ZIP är ett etablerat arkivformat för lossless komprimering av vanliga filer.} som finns inbyggt i \emph{numpy}, för att mäta effekten av ZIP-komprimering på latenten. Övriga metoder använde
\textit{JPEG XL} (JXL), som anses för tillfället vara SOTA\footnote{\textit{SOTA} står för \textit{state of the art}, det vill säga den bästa tillgängliga metoden enligt aktuell kunskap.} för såväl lossless som lossy komprimering <<REFERENS>>.
För JXL testades lossless samt fyra grader av lossy
med distansvärden 0{.}05, 0{.}1, 0{.}5 och 1{.}0.
Distansparametern styr högsta tillåtna avvikelsen från originalet där ett högre värde ger
starkare komprimering men till priset av sämre rekonstruktion.
Samtliga metoder sammanfattas i tabell~\ref{tab:strategier}.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{De sju komprimeringsmetoder som användes i experimentet.}
\label{tab:strategier}
\begin{tabular}{ll}
\hline
\textbf{Metod} & \textbf{Beskrivning} \\
\hline
RAW (baseline)              & Okomprimerad kvantiserad latent (\texttt{.npy}) \\
NPZ                         & NumPy \texttt{savez\_compressed} (lossless, ZIP) \\
JXL LL    & JPEG XL (lossless) \\
JXL $d=0{.}05$   & JPEG XL lossy, distans $0{.}05$ \\
JXL $d=0{.}1$    & JPEG XL lossy, distans $0{.}1$ \\
JXL $d=0{.}5$    & JPEG XL lossy, distans $0{.}5$ \\
JXL $d=1{.}0$    & JPEG XL lossy, distans $1{.}0$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection*{Experimentets uppsättning}
Varje bild behandlades enligt en identisk uppsättning steg för alla sju metoder enligt figur \ref{fig:placeholder}.
Bilden lästes först in från PNG som RGB8 (8 bitars RGB) och kodades med SDXL:s VAE\footnote{\texttt{Vi använde stabilityai/stable-diffusion-xl-base-1.0}} till en latent med dimensionen $4 \times (H/8) \times (B/8)$ i 32-bitars flyttalsformat. $H$ och $B$ är originalbildens höjd respektive bredd i pixlar.
Denna latent kvantiserades sedan till 8-bitars heltal. Värden utanför
intervallet $[-4{.}0,\; 4{.}0]$ klipptes till gränserna.
Detta gav 256 diskreta nivåer.

Vidare omvandlades de kvantiserade värdena från formen
$(4 \times L_h \times L_b)$ till $(L_h \times L_b \times 4)$,
motsvarande ett RGBA-format, varefter de kodades med JPEG XL via Python-biblioteket
\textit{imagecodecs}\footnote{\textit{imagecodecs} är ett Python-bibliotek för hantering av flera bildkomprimeringsformat, inklusive JPEG XL.}
med parametern \textit{effort} satt till 9, vilket är den rekommenderade högsta nivån.

För RAW-metoden sparades den kvantiserade datan okomprimerad med
\texttt{numpy.save} och fungerade som baseline.
För NPZ-metoden sparades datan med
\texttt{numpy.savez\_compressed} och lästes tillbaka med \texttt{numpy.load},
vilket visar effekten av ZIP-komprimering på latenten.

Vid rekonstruktion återfördes datan till $(4 \times L_h \times L_b)$. Därefter avkvantiserades den rekonstruerade datan tillbaka
till 32-bitars flyttal, varpå SDXL:s VAE-decoder rekonstruerade
den fulla RGB-bilden igen (med varierande grad av komprimeringsartifakter).
Rekonstruktionen jämfördes sedan med originalbilden med hjälp av
kvalitetsmåtten PSNR och SSIM.

%\begin{figure}[h]
%\centering
%\begin{tikzpicture}[
%  block/.style={draw, rounded corners=2pt, fill=gray!8, text width=5cm,
%                text centered, minimum height=1.8em, font=\small},
%  note/.style={text width=4.5cm, font=\footnotesize\itshape, align=left},
%  arrow/.style={-{Stealth[length=4pt]}, thick},
%  node distance=0.5cm,
%]
%  \node[block] (img)    {RGB-bild ($H \times W \times 3$)};
%  \node[block, below=of img]   (enc)   {VAE-encoder};
%  \node[block, below=of enc]   (quant) {Kvantisering};
%  \node[block, below=of quant] (comp)  {Komprimering};
%  \node[block, below=of comp]  (decomp){Avkomprimering};
%  \node[block, below=of decomp](deq)   {Avkvantisering};
%  \node[block, below=of deq]   (dec)   {VAE-decoder};
%  \node[block, below=of dec]   (recon) {Rekonstruerad RGB};
%  \node[block, below=of recon] (eval)  {PSNR \quad SSIM \quad BPP};
%
%  \draw[arrow] (img)    -- (enc);
%  \draw[arrow] (enc)    -- (quant);
%  \draw[arrow] (quant)  -- (comp);
%  \draw[arrow] (comp)   -- (decomp);
%  \draw[arrow] (decomp) -- (deq);
%  \draw[arrow] (deq)    -- (dec);
%  \draw[arrow] (dec)    -- (recon);
%  \draw[arrow] (recon)  -- (eval);
%
%  \node[note, right=1.3cm of enc.east]   {$4 \times \frac{H}{8} \times \frac{W}{8}$, float32};
%  \node[note, right=1.3cm of quant.east] {8-bit, klipp $\pm 4{,}0$};
%  \node[note, right=1.3cm of comp.east]  {NPZ / JXL (6 strategier)};
%\end{tikzpicture}
%\caption{Komprimeringspiepline som tillämpas identiskt för varje bild och strategi.
%         För JXL-strategierna omformas det kvantiserade latentblocket till RGBA-format
%         $(L_h \times L_w \times 4)$ inför kodning, och återformas vid avkodning.}
%\label{fig:pipeline}
%\end{figure}

\subsection*{Mätning och utvärdering}
För varje kombination av bild och metod beräknades tre mätvärden.
\textit{PSNR} och \textit{SSIM} beräknades mellan originalbilden och
den rekonstruerade RGB-bilden, som beskrivs i bakgrundsavsnittet.
Därutöver beräknades \textit{bitar per pixel} (BPP) enligt
\begin{equation}
  \text{BPP} = \frac{\text{filstorlek (bitar)}}{B \times H},
  \label{eq:bpp}
\end{equation}
där $B$ och $H$ är originalbildens dimensioner i pixlar.
BPP möjliggör jämförelse av komprimeringseffektivitet oberoende av bildstorlek
och är det standardiserade måttet vid utvärdering av bildkomprimeringsalgoritmer.
Experimenten kördes med CUDA-acceleration på en NVIDIA GPU.
